湖北鋪路解封 推數碼「行街紙」 區分感染風險 或成監控新招

湖北鋪路解封 推數碼「行街紙」
區分感染風險 或成監控新招

【肺炎大爆發】

湖北省疫情有緩和趨勢，省政府自1月23日武漢封城後，昨首度公佈鬆綁措施。除了仍有新增個案的武漢市外，湖北全省將推行一款由阿里巴巴推出、以黃、綠、紅三種顏色區分感染風險的「健康碼」，作為復工復產的行街憑證，持有「綠碼」的中低風險地區民眾可全省通行。做法被視為湖北分級結束封城的先兆；但有外媒質疑結合大數據監控的「健康碼」，將成為一項新的社會控制模式。

相關新聞：瞞疫禍延全球 巡場難挽威信

武漢以外的湖北地區連續五日「零新增」個案，當局自武漢封城48日後首度宣佈鬆綁措施。民眾只要在「鄂匯辦」手機App中登記個人訊息，就會收到專屬的二維碼作為通行證。紅、黃、綠三種顏色代表不同健康狀況，來自低中風險地區、手持綠碼的民眾可全省通行；來自高風險地區的「綠碼」由各地決定是否放行，至於黃、紅則不獲放行。湖北省疫情防控部指出，措施是為了推進復工復產和人員安全有序流動，不實填報有可能要承擔法律責任。不過措施暫時不在武漢市實施。

健康碼以三種顏色區分民眾是否有感染風險，持綠色方可全省通行。 互聯網

綠色「健康碼」全省通行

健康碼是一項結合大數據、檢查個人能否出門復工的工具，早前已在全國200多個城市推出。黃碼代表密切接觸者，紅碼則代表確診、疑似、無症狀感染者等病例。不過開發商螞蟻金服沒有說明，用甚麼標準判斷健康程度。由於算法不透明，不少民眾有健康碼突然變色的情況。一名接受外媒訪問的湖北荊州市民表示，初領健康碼時是紅色，當她持續隔離、打卡到第14天變黃碼，「睡了一覺醒來發現又紅了」。

美媒亦分析指出健康碼的一大隱憂，一旦用戶授權後，程序會將資訊和位置傳送給警方；認為「健康碼」藉控制疫情名義加強社會監控，是民眾戴上口罩、使人臉辨識系統「失靈」後，另一個恐將長遠影響中國社會的控制模式。深圳上月已推出憑碼出行的措施，一名女居民指出，填資料時要求申報「有沒有發燒、湖北接觸史」等問題，出入小區都要出示二維碼，認為「程序連了很多系統，就是一個不讓大家亂跑的東西」；但她不擔心侵犯私隱，「沒甚麼私隱的東西呀」。

潛江市率先解封

除了健康碼外，湖北當地有更多迹象顯示解封在即。官媒新華社宣稱「勝利曙光已不遠」，武漢為收治輕症病人而臨時設立的14間方艙醫院全部休艙，開艙35天共收治1.2萬名病人，患者已轉到定點醫院。而湖北省潛江市昨天更是率全省之先宣佈解封，包括即將全面恢復生產秩序及公共交通。京山市部份路段恢復通車，襄陽市亦因應復工復產，制定點對點的公共交通服務。

內地指，過去一日全國新增19宗個案，17人來自武漢，另外兩宗是廣東和北京的輸入個案。內地累計80,754宗個案、3,136人病亡。國家衞健委指「疫情防控形勢繼續向好」，正逐步推動復工復學。

中央社/《紐約時報》

唔比出街